\series{Библиотека ALT Linux}

\booktitle{Введение в Octave для инженеров и математиков}
\booksubtitle{}
\coverauthors[Е.\,Р.\,Алексеев, О.\,В.\,Чеснокова]{Е.\,Р.\,Алексеев, О.\,В.\,Чеснокова}
\bibannoteauthors{Е.\,Р.\,Алексеев,О.\,В.\,Чеснокова}
% Фамилия Имя Отчество первых трёх авторов полностью
\fullauthors{Алексеев Евгений Ростиславович, Чеснокова Оксана Витальевна}

% Произвольный текст в конце биб. описания:
%\bibnote{}

\publisher[ALT Linux]{ALT Linux}

\pubaddress{М.}{Москва}
\pubyear{2012}
%\classify{УДК}{ББК}{авторский знак}
\classify{519.67}{22.1}{А47}
\small{
\isbn{978-5-905167-10-2}
}

\annotation{%
Книга посвящена свободно распространяемому пакету \Emph{Octave}. Читатель держит в руках  
первое описание пакета на русском языке. Описан встроенный язык пакета, подробно 
рассмотрены графические возможности пакета. 

Подробно рассмотрено решение различных инженерных и математических задач. Особое внимание 
уделено операциям с матрицами, решению нелинейных уравнений и систем, дифференцированию и 
интегрированию, решению дифференциальных уравнений, оптимизационным задачам и обработке 
экспериментальных данных (интерполяции и аппроксимации). Наряду со встроенным языком 
пакета описана среда \Emph{QtOctave}.


\smallskip
Сайт книги: \url{http://www.altlinux.org/Books:Octave}
\smallskip

Книга адресована студентам, преподавателям инженерных и математических 
специальностей, а также научным работникам.
}

\team{%
  Оформление обложки: А.\,С.\,Осмоловская\\
  Вёрстка: А.\,В.\,Прокудин, В.\,Л.\,Черный
}

\sales{По вопросам приобретения обращаться:
ООО <<Альт Линукс>> (495)662-38-83
E-mail: sales@altlinux.ru
\url{http://altlinux.ru}}


\makeatletter
\legalnotice{Материалы, составляющие данную книгу, распространяются на условиях лицензии GNU FDL. 
    Книга содержит следующий текст,
    помещаемый на первую страницу обложки: <<\inseries\space
    ``\@series''>>. Название: <<\@fullbooktitle>>.  Книга не содержит
    неизменяемых разделов.
    Авторы разделов указаны в заголовках
    соответствующих разделов.  
    ALT Linux --- торговая марка компании ALT Linux. Linux ---
    торговая марка Линуса Торвальдса. Прочие встречающиеся названия
    могут являться торговыми марками соответствующих владельцев.
}
\copyleft{\@bibauthors, \@pubyear\par ALT Linux,}
\makeatother

\pubtype{Учебное издание}

\signed{Подписано в печать 18.08.12. Формат 70x100/16.\\
Гарнитура Computer Modern. Печать офсетная. Бумага офсетная.}

\fullpublishers{ООО <<Альт Линукс>>\\
Адрес для переписки: 119334, Москва, 5-й Донской проезд, д. 15, стр. 6\\
Телефон: (495) 662-38-83. E-mail: sales@altlinux.ru\\
\url{http://altlinux.ru}}

%\medskip

%Издательство «БИНОМ. Лаборатория знаний»\\
%Адрес для переписки: 125167, Москва, проезд Аэропорта, 3\\
%Телефон (499) 157-52-72. E-mail: binom@Lbz.ru\\
%http://www.Lbz.ru}


%\begin{document}

%\mainmatter

%\maketitlepages

%% last page
%\makefinalpage

%\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
