\chapter{Сведения об авторах}

\Emph{Алексеев Евгений Ростиславович} --- кандидат технических наук, доцент, профессор кафедры вычислительной математики и
программирования Донецкого национального технического университета, специалист в области программирования,
вычислительной математики, свободного программного обеспечения. Преподавательский стаж Алексеева Е.Р. Более 20 лет.

Евгений Ростиславович --- автор пятнадцати книг, вышедших в Москве и Донецке, общий тираж которых превышает 65 тыс.
экземпляров. Е.Р. Алексеев --- автор более 100 научных и методических работ. Область его научных интересов —
программирование, вычислительная математика, Интернет-технологии, использование свободно распространяемого программного
обеспечения.

\Emph{Чеснокова Оксана Витальевна} --- старший преподаватель кафедры «Вычислительная математика и программирование» Донецкого
национального технического университета. Преподавательский стаж Чесноковой О.В. --- 18 лет. Оксана Витальевна --- автор
десяти книг, общий тираж которых превышает 40 тыс. экземпляров, а также более 50 научных и методических работ.
Специалист в области программирования и вычислительной математики.


\Emph{Злобин Григорий Григорьевич} --- кандидат технических наук, доцент кафедры радиофизики и компьютерных технологий Львовского
национального университета имени Ивана Франко, автор 13 книг, изданных во Львове и Киеве общим тиражом около 12 тыс.
экземпляров, автор более 180 научных статей и докладов на конференциях, специалист в области автоматизации
эксперимента, программирования и использования свободного программного обеспечения.


\Emph{Чмыхало Александр Сергеевич} --- выпускник факультета электроники Львовского национального университета им. И. Франко.
Разработчик программного обеспечения и сертифицированный Qt специалист.


\Emph{Костюк Дмитрий Александович} --- кандидат технических наук, доцент кафедры электронных вычислительных машин и систем
Брестского государственного технического университета, специалист в области системного и прикладного программирования,
свободного программного обеспечения. Преподавательский стаж Костюка Д.А. около 15 лет. Автор более 180 научных
публикаций.
